<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news2-00-07-05" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news2-00-07-05.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 00-07-05</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>00-07-05</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>ময়র পদ বামফ্রন্টর
প্রার্থী কান্তি</p>

<p>পুরসভায়
দলত্যাগ বিরাধী আইন কার্যকর থাকলও ময়র ও চয়ারম্যান নির্বাচন তা কার্যকর হব না। গাপন
ব্যালট ভাট হওয়ায় কাউন্সিলাররা ইচ্ছামত প্রার্থীক ভাট দিত পারবন। ময়র নির্বাচনর এক
মাসর মধ্য সমস্ত কাউন্সিলারক লিখিতভাব জানাত হব তাঁরা কান দলর সদস্য এবং তাঁদর
নতা ক। রাজনৈতিক দলগুলিকও তালিকা পশ করত হব। ময়র নির্বাচনর ছয় মাসর মধ্য কানও
অনাস্হা প্রস্তাব তালা যাব না। তারপর থক অবশ্য দলবিরাধী আইন যথারীতি কার্যকর হব।</p>

<p>কলকাতার
ময়র পদ সুব্রত মুখার্জির বিরুদ্ধ কান্তি গঙ্গাপাধ্যায়ক প্রার্থী করছ বামফ্রন্ট। মঙ্গলবার
বামফ্রন্টর বৈঠকর পর ময়র পদর প্রার্থী হিসাব কান্তিবাবুর নাম ঘাষণা করন পলিটবু্যরার
সদস্য বিমান বসু। আলাচনায় সুধাংশু শীলর নামও উঠছিল। কিন্তু কান্তিবাবুর জনপ্রিয়তা
এবং অন্য রাজনৈতিক দলগুলির সঙ্গ ঘনিষ্ঠ সম্পর্কর কথা ভব তাঁর নামই চূড়ান্ত হয়। কারণ,
ত্রিশঙ্কু পুরসভায় ৬১ জন কাউন্সিলারক নিয় ময়র পদ জিতত হল কান্তিবাবুর মতই লাকক
দরকার সিপিএমর। তাছাড়া তৃণমূল সুব্রত মুখাপাধ্যায়ক প্রার্থী করায় তাঁর বিরুদ্ধ
জবরদস্ত প্রার্থী দাঁড় করানার ব্যাপার ছিল। </p>

<p>কান্তি
গঙ্গাপাধ্যায় দীর্ঘদিন ধর কলকাতা পুরসভার সঙ্গ যুক্ত। অপারশন সানশাইন বা হকার উচ্ছদ কর
তিনি বিতর্কর কন্দ্র আসন। সিপিএমর উদারপন্হী শিবিরর লাক হিসাব পরিচিত
কান্তিবাবু অবশ্য সর্বস্তরর নতা ও কর্মীর কাছই গ্রহণযাগ্য। অন্যদিক, ময়র নির্বাচন
অনুপস্হিত থাকার কথা কংগ্রস আগ জানানা সত্ত্বও, দুই কংগ্রসি কাউন্সিলার ময়র পদ
প্রার্থী দওয়ার কথা বলায় বিতর্কর সৃষ্টি হয়। তব, সমস্ত  জল্পনা নস্যাত্ কর বর্ষীয়ান
কংগ্রস নতা প্রণব মুখার্জি মঙ্গলবার বলন, এ আই সি সি আগই সিদ্ধান্ত নিয় ফলছ। তার
কানও নড়চড় হব না। প্রণববাবুর মন্তব্যর পর কংগ্রসর প্রার্থী মনানয়ন সংক্রান্ত বিতর্কর
অবসান ঘটল। অপরদিক, এন সি পি-র হৃদয়ানন্দ গুপ্ত, নির্দল মইনুল হক চৗধুরি ও তৃণমূল
বাঁচাও কমিটির দবাশিস কুমার তৃণমূল যাগ দওয়ায় পুরসভার বিজপি-তৃণমূল জাটর
কাউন্সিলারর সংখ্যা হল ৬৬। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>এরাড ইলম
সমর্থনর পর রামদাস জানালন, সরকারি নীতিই মানবন</p>

<p>এল
টি টি ই-র তামিল ইলমর দাবিক সমর্থন করার উপযুক্ত জায়গা হিসব এম ডি এম ক-র এরাড
সম্মলনক ব্যবহার করা হব বল যাঁরা ভবছিলন, তাঁদর হতাশ করই মাটামুটি এই সম্মলন
শষ হল। সম্মলন শুরুর আগ এম ডি এম ক প্রধান ভাইকা কন্দ্রীয় নতাদর আশ্বস্ত করছিলন,
এই সম্মলন খালাখুলি ইলমক সমর্থন করার মত কানও দাবি তাঁরা করবন না। একমাত্র পি এম
ক নতা রামদাসর বক্তৃতা ছাড়া ভাইকার এই কথার কিন্তু নড়চড় হয়নি। সম্মলনর শষ দিন
ভাইকার বক্তৃতায় 'ইলম' সমর্থনর কানও সুর ছিল না। তিনি বলন, তিনি বা তাঁর দলর
কউই চান না, শ্রীলংকা দ্বিখণ্ডিত হাক। কারণ, তাঁর দল এম ডি এম ক নাকি একটি যথষ্ট
পরিণত। তাই তাঁরা জানন, এ-ধরনর দাবির পরিণাম কি হত পার। </p>

<p>অন্যদিক,
পি এম ক নতা রামদাস সামবার দিল্লিত প্রধানমন্ত্রী অটলবিহারী বাজপয়ী এবং স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী
লালকৃষ্ণ আদবানীর সঙ্গ দখা করন। 'ইলম' ইসু্যত পর রামদাস জানান, তিনি এবং
তাঁর দল শ্রীলংকা প্রসঙ্গ কন্দ্রর নীতিকই মন নবন। প্রসঙ্গত, শ্রীলংকা প্রশ্ন কন্দ্রর
নীতিক একরকম অগ্রাহ্য করই এরাড সম্মলন রামদাস খালাখুলি ইলম সমর্থনর ডাক দন।
যদিও তাঁর বক্তৃতার কিছু আগই স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী আদবানী এই জাতীয় কানও দাবির যৗক্তিকতাক
খারিজ কর দন। রামদাস এইভাব খালাখুলি 'ইলম' সমর্থন করায় কন্দ্র স্পষ্টতই অস্বস্তিত
পড়ছিল। তব এরাড সম্মলন তাঁর বক্তৃতার ব্যাখ্যা দওয়ার জন্য রামদাসক রাজধানীত ডক
পাঠানা হয়নি বলই সরকারি সূত্র জানান হয়ছ। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>কলকাতায় চাই
সুপ্রিম কার্টর সার্কিট বঞ্চ, রাজ্যর দাবি</p>

<p>কলকাতায়
সুপ্রিম কার্টর সার্কিট বঞ্চ স্হাপনর জন্য কন্দ্রীয় সরকারর ওপর চাপ দব রাজ্য। সামবার
রাজ্যর আইনমন্ত্রী নিশীথ অধিকারী এ কথা জানিয়ছন। তিনি আরও জানয়ছন, চলতি বছরর
জানুয়ারি পর্যন্ত কলকাতা হাইকার্ট জম থাকা মামলার সংখ্যা ৩ লাখ ১০ হাজার ৮২১টি। এর
মধ্য প্রতি বছর গড় ৬০ হাজার মামলা হয়। নিষ্পিত্তি হয় ৪০ হাজার মামলার। ফল বছর ২০
হাজার মামলা জম যাচ্ছ। এ ছাড়া হাইকার্ট স্হায়ী বিচারপতি পদর সংখ্যা ৪৮ হলও কর্মরত
রয়ছন ২৮ জন। আর এস পি'র বিধায়ক তপন হাড় প্রশ্নাত্তর পর্ব অংশ নিয় উত্তরবঙ্গ কলকাতা
হাইকার্টর সার্কিট বঞ্চ স্হাপন নিয় জানত চান। আইনমন্ত্রী বলন, শষ পর্যন্ত শিলিগুড়ি ও
জলপাইগুড়ির মধ্য কানও একটা জায়গায় ঐ সার্কিট বঞ্চ স্হাপনর প্রস্তাব দিয়ছ কন্দ্রীয়
আইনমন্ত্রক। একই সঙ্গ তিনি বলন, সুপ্রিম কার্টর সার্কিট বঞ্চ নিয় বিধানসভায় সর্বদলীয়
প্রস্তাব নওয়া হয়ছিল। কিন্তু সুপ্রিম কার্ট প্রশাসনিক অসুবিধার কথা জানিয়ছ। তা সত্ত্বও
আন্দালন চালিয় যত হব। চাপ সৃষ্টি করব আমরা। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>খদাক্তি?</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
 
<gap desc="illustration"></gap>ভারতবর্ষ
সাম্প্রতিককালর মধ্য যত ক্রিশ্চান নিগ্রহর ঘটনা ঘটছ, তার প্রত্যকটির পরই সরকারর কাছ
প্রতিবাদ জানানা, সংবাদমাধ্যম প্রস রিলিজ পাঠানা, অথবা 'প্রস ব্রিফ' করা, এই
সমস্ত কিছুতই নিয়মিত নতৃত্ব দিতন দিল্লির সদ্যপ্রয়াত  আর্চবিশপ অ্যালান
ডি'লাস্টিক। ডি' লাস্টিক পাল্যান্ড পথ দুর্ঘটনায় মৃতু্যর কিছুদিন আগই একটি জনপ্রিয় ইংরজি
সাপ্তাহিকক বলছিলন, আর এস এস-ক একটি উগ্রহিন্দু সংগঠন ছাড়া আর কিছু না ভাবত পারলও
প্রধানমন্ত্রী অটলবিহারী বাজপয়ীক তিনি ভারতর জাতীয় প্রতিনিধি হিসবই দখন। ক্রিশ্চান
সম্প্রদায়র ওপর উপর্যুপরি আক্রমণর বিশদ বিবরণ জানানার জন্য তিনি প্রধানমন্ত্রীর সঙ্গও দখা
করছিলন। বাজপয়ী তাঁক ক্রিশ্চান নিগ্রহর ঘটনার পূর্ণ তদন্তর আশ্বাস দন। এর পরই
অ্যালান ডি' লাস্টিক বাজপয়ীর সম্বন্ধ ওই মন্তব্যটি করন। ঠিক মন্তব্য? </p>

<p>ময়ুরভঞ্জ
ও কওনঝড় জলায় দারা সিং এখন রূপকথার নায়ক। পৃথিবীর পাপ দূর করত যমন ভগবানর মর্ত্য
অবরাহণর কথা বলা আছ গীতায়, নিজর একটি প্রচারপুস্তিকায় তিনি সভাবই তাঁর ক্রিশ্চান
নিধন ব্রতর কথা জানিয়ছন। গ্রাহাম স্টইনস এবং আরও বশ কিছু হত্যাকাণ্ডর নায়ক দারা
সিং-এর সমর্থন রয়ছ এখন তিন-তিনটি দল। তাদর অন্যতম দারা সনা, দলটির সমর্থক সংখ্যা
৭০০০। এবং ওড়িশায় পরবর্তী বিধানসভা নির্বাচন তারা দারাক মন্ত্রী হিসব খাড়া করার কথা
ভাবছ। সম্প্রতি এই তিন সংগঠনর কয়কজন গুরুত্বপূর্ণ নতাক গ্রফতার করা হয়ছ। এবং
ঘটনা, এলাকায় দারার মহিমা তাত কিছুমাত্র কমনি। লুকিয়-চুরিয় কিংবা প্রকাশ্য,
দারা-গুণকীর্তন চলছই ওড়িশায়। </p>

<p>তামিল-বিতর্কই
হাক, কিংবা বিহারর রণবীর সনা, ভারত জাতপাতর য কানও প্রশ্ন আর এস এস-এর উল্লখ
ছাড়া উত্তর সম্পূর্ণ হয় না। এ পর্যন্ত দারা কাহিনীত তাদর সর্বশষ অবস্হান: প্রকাশ্য দারার
সমালাচনা না-করা। আরও খবর, দারাবাদী ওই তিনটি সংগঠনই আর এস এস-এর মদতপুষ্ট।
</p>

<p>ডি'
লাস্টিক প্রধানমন্ত্রী অটলবিহারী বাজপয়ী ও আর এস এস-ক আলাদা চাখ দখত চয়ছিলন।
কিন্তু প্রধানমন্ত্রীর কাছ আমাদর প্রশ্ন, আর এস এস-এর গতিবিধি সম্পর্ক আর একটু সতর্কতা
অবলম্বন করা উচিত নয় কি? রাষ্ট্রীয় স্বয়ংসবক সংঘ বি জ পি'র জনক হত পার। দলর উত্থান
তাদর ভূমিকা গুরুত্বপূর্ণ হত পার। কিন্তু জাতীয় ঐক্য রক্ষায় তাদর যা ভূমিকা, তাত
তারা কি এতটা প্রশ্রয় দাবি কর? এতাবধি বি জ পি'র সঙ্গ আর এস এস-এর সম্পর্কর
ওঠানামার রখাচিত্র সম্বন্ধ প্রত্যকটি ভবিষ্যদবাণীই এতখানি সফল য, আর এস এস সম্বন্ধ
প্রধানমন্ত্রীর বিরাগর সামন 'আপাত' বিশষণটা বসানার ইচ্ছ হয়। অ্যালান ডি'
লাস্টিক কি এই সত্যটুকু অনুধাবন করত অক্ষম হয়ছিলন? নাকি বাজপয়ীক দওয়া তাঁর
'ক্লিন চিট' নিছকই তির্যক খদাক্তি?</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>
রয়্যালটি
নিয় বসরকারি হাত দওয়া হব সরকারি বাস</p>

<p>·  কলকাতার
রাস্তায় রাজ্য পরিবহন নিগমর বাস প্রায় চাখই পড় না। কারণ হিসব বলা হয়ছ, বশির
ভাগ বাস-ই নাকি বিকল হয় পড় থাক। রাজ্য পরিবহন নিগমর এক গাপন সূত্র জানা গছ,
বিকল বাসগুলি গ্যারজ পড় থাকাকালীন তাদর মূল্যবান যন্ত্রাংশ চুরি হয় যায়। বহু চষ্টা করও
এই চুরি কমানা যায়নি। কাজই তাদর বিকল দশাও কাটনি। </p>

<p>·  রাস্তার
আয়তন সীমাবদ্ধ। যানজট এমনিতই নাকাল মানুষ। প্রতিদিনই বাড়ছ গাড়ির সংখ্যা। সামবার
জানা গল, ১২০০ নতুন সরকারি বাস চালান হব। রাস্তা না-বাড়িয় গাড়ি বাড়াল কী লাভ?
সরকারি বাস রস্তাঁরা, ভ্রাম্যমাণ পাঠাগার প্রভৃতি অনককিছুই করার প্ল্যান আছ সুভাষ
চক্রবর্তীর। কলকাতার প্রক্ষিত এগুলি কতটা বাস্তসম্মত? </p>

<p>সরকারি
বাস বসরকারি হাত যাচ্ছ, স খবর আগই জানিয়ছিলন রাজ্যর পরিবহনমন্ত্রী সুভাষ
চক্রবর্তী। তব গত সামবার তিনি জানিয়ছন, সরকারি বাস চালানার ক্ষত্র পুরাপুরি বসরকারিকরণর
কথা ভাবা হচ্ছ না। কিছু কিছু ক্ষত্র রয়্যালটির ভিত্তিত সরকারি বাস বসরকারি হাত তুল দওয়া
হত পার। উল্লখ্য, কলকাতার মাট বাসযাত্রীর মাত্র ১৫ শতাংশ সরকারি বাসর সুবিধা পয় থাকন।
এর কারণ, কবল বসরকারি বাসর সংখ্যাধিক্য নয়। অধিকাংশ সরকারি বাসর বিকল হয় পড়
থাকাও। এরকম মাট খারাপ বাসর সংখ্যা মাট ২০০০। এবং গ্যারজ পড় থাকা ওইসব বাস মরামত
কর চালানার জন্যই বসরকারি উদ্যাগর কথা ভাবা হচ্ছ। অর্থাত্ প্রাথমিক রয়্যালটি বাবদ য
টাকা পাওয়া যাব, তাই দিয়ই বাস মরামতির ব্যবস্হা করা যাব, কারণ সি এস টি সি-র
ভাঁড়ার অর্থর টানাটানি দিনক-দিন বাড়ছ। রয়্যালটি দওয়ার ক্ষত্র অবসরপ্রাপ্ত সামরিক
কর্মী এবং সমবায়গুলিক অগ্রাধিকার দওয়া হব। পরিবহনমন্ত্রী আরও জানিয়ছন, এ বছরই মাট
১২০০ নতুন বাস কনার কথা ভাবা হয়ছ। এর মধ্য সি এস টি সি ৫০০টি, দক্ষিণবঙ্গ রাষ্ট্রীয়
পরিবহন সংস্হা ৩০টি, উত্তরবঙ্গ রাষ্ট্রীয় পরিবহন সংস্হা ৩০০টি এবং পশ্চিমবঙ্গ ভূতল পরিবহন নিগমক
১০০টি বাস দওয়া হব। শহরর পরিবহন ব্যবস্হার সঙ্গ যাঁরা পরিচিত, তাঁরা অবশ্য সরকারি
সিদ্ধান্ত আদৗ খুশি হবন না। কারণ, বাস বশি হলও তা চলার জন্য প্রয়াজনীয় রাস্তা নই।
কলকাতা শহরর মাট আয়তনর মাত্র ৬ শতাংশ সড়ক। রাস্তার পরিমাণ না-বাড়িয় যান বাড়াল
অবশ্যম্ভাবী ফল হব ট্রাফিক জ্যাম। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>বাজার বাহার

সুরজিত্
বসু</p>

<p>যুবতীদর কাছই 
কদর বশি </p>

<p>কলকাতার ব্যস্ত অঞ্চল গড়িয়াহাট-রাসবিহারী-গালপার্ক।
গড়িয়াহাট রাড আর রাসবিহারী অ্যাভিনিউ যখান নিজদর মধ্য কাটাকুটি খল এগিয় গছ
বিজন সতু আর গালপার্ক-এর দিক, সই অঞ্চল রাস্তা জুড় নানারকম জিনিসর ছড়ানা আয়াজন।
তার মধ্য যমন আছ রডিমড পাষাক, আছ নানারকম খলনা কিংবা নিত্যপ্রয়াজনীয়
গৃহস্হালী দ্রব্যর পসরা। এরই সঙ্গ আছ একটি বড়সড় বাজার। কাঁচা সব্জির এবং ফলরও। টাটকা
তাজা শস্যসামগ্রী কিনত ভিড় কর থাকা খরিদ্দারদর মাঝ থকই আঁচ পাওয়া গল বাজার দরর।
</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>সব্জির সঙ্গ পাল্লাদিয় চলছ ফলর
বিক্রি। আমদানী করা ফলমূল ডালায় সাজাত-সাজাত এক বিক্রতা জানালন, অন্যান্যবারর চয়
এবার কাঁঠালর ফলন এবং বিক্রি খুবই আশাব্যঞ্জক। যদিও বাজার ছাড়ানা কাঁঠালর কায়া
ওজনদর বিক্রি হচ্ছ ৩০ টাকা কজিত। মধ্যিখান দাম বড়ছিল। কিন্তু সাধারণভাব ছাট
আকারর গাটা কাঁঠাল (যার থক আনুমানিক কজি-খানক কাঁঠালর কায়া মিলত পার)-এর
দাম ২০ থক ২৫ টাকা। মিলছ নানারকমর আকার, চহারাতও। দামও ৩০ টাকা থক ৭০-৭৫
টাকা পর্যন্ত। আম এই সময়র অন্যতম প্রধান ফল। মাঝ অম্বুবাচীর ছাঁয়া পয় তিনিও ছিলন
চড়া মজাজ। ৪০-৪৫ টাকার নিচ নামত ছিল 
 
 
<gap desc="illustration"></gap>তার অনীহা। এখন নমছ। এখন
ল্যাংড়া দখল করছ বাজার। হালকা হয়ছ হিমসাগরর প্রধান্য। দাম ২৫ টাকা কজি। জামও আছ
বিক্রতার ডালায়। বিক্রিও ভাল। চাহিদার কথা মাথায় রখ যাগান দিত গিয় অপক্ষাকৃত
অপরিণতগুলাই বাজার ঢুক পড়ছ বশি। তা-ও বিকাচ্ছ ২৫ টাকা কজি। সিঙ্গাপুরী, মত্তমান,
কাঁঠালিত কলার বাজারও এবার ভরাভর্তি। বশ নধর-সুদর্শনা কলাছড়ায় মত্তমান প্রতি ডজনর
দাম ৩০ থক ৩৫ টাকা, তব পুষ্ট 
 
 
<gap desc="illustration"></gap>কাঁঠালির দামও তমন কিছু কম
নয়, ২০ টাকা ডজন। মজঃফরপুরর লিচুর একটা আলাদা আকর্ষণ। তার দামও থাক একটু ওপরই।
৪০ টাকা কজি হলও বশ বড়-বড় লাল রঙর থাকাগুলার আবদনও যন অন্যরকম। কম দামরও
আছ। ৩০ টাকা কজি। তাত রসাল শাঁসর পরিমাণটাও কম। আপল-এর দাম ৪০ টাকা। তব
নানা রকমর আপলর আমদানি এখন বাজার। ছাট সাইজর সাদা-লাল রঙ মশানা আপল-এর
দাম ৩৫ টাকা। বদানা এখন পাওয়া যায় না বললই চল। অধিকাংশই ডালিম। তার দামও ৪০
টাকার কম নয়। ওই বাজারর এক মধ্যবয়স্ক ফল ব্যবসায়ী জানালন য, পাকা পঁপর বিক্রি এখন বশ
বলার মত। দাম খুবই কম। ১৫ টাকা 
 
 
<gap desc="illustration"></gap>কজি। বশ বড় বড় হলুদ রঙর
পাকা পপর ঝাঁকা রাজই বাজার আসছ। এখনকার স্বাস্হ্যসচতন মানুষ হলুদ-কমলা রঙর
টাটকা ফল নিয়মিত খাদ্য-তালিকায় যাগ করছন। তাই বিক্রিও বড়ছ। তব য ফলটি এই সময়
সবচয় বশি বিক্রি হচ্ছ, তা হল পয়ারা। বাজারর ডালায়, ফলর দাকান, ফুটপাথর
হজমিওয়ালার কাছ- সব জায়গাতই পাবন পয়ারা। ২৫ টাকা কজি। উজ্জ্বল সবুজর সমাহার
আকৃষ্ট ক্রতাসকল। তব পাকার চয় ডাঁশার চাহিদাই বশি। বিশষত যুবতীদর কাছ নরম
পাকা পয়ারা একবারই গুতরুত্বহীন। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>বৃদ্ধির হার হব
৭% : রাষ্ট্রসংঘ </p>

<p>তথ্যপ্রযুক্তির
জগত বিপ্লবর পর ভারত বৃদ্ধির হার ৬৭ শতাংশ হব বল রাষ্ট্রসংঘর একটি রিপার্ট বলা হয়ছ।
এই হার কন্দ্রীয় সরকারর ধার্য লক্ষ্যমাত্রার চয়ও বশি। চলতি বছর সারা পৃথিবীত বৃদ্ধির
হার ধার্য হয়ছ ৩৪ শতাংশ। </p>

<p>ওয়ার্ল্ড
ইকনমিক অ্যান্ড সাস্যাল সার্ভর পক্ষ থক প্রকাশিত এক রিপার্ট চীনর বৃদ্ধির হারক সবচয়
ধারাবাহিক বল বর্ণনা করা হয়ছ। বর্তমান ঐ হার ৬৭ শতাংশ। </p>

<p>ব্যাঙ্ক
কর্মীদর পনশনর আশা ক্ষীণ </p>

<p>অর্থর
অভাব রাষ্ট্রায়ত্ত ব্যাঙ্কগুলিত পনশন প্রকল্প চালু হওয়ার সম্ভাবনা কম। ১৯৯৩ সাল একবার
সামান্য সময়র জন্য প্রকল্পটি শুরু করা হয়ছিল। সই সময় প্রায় ৫০ শতাংশ কর্মচারী এ ব্যাপার
আবদন করছিলন। কর্মচারী ইউনিয়নগুলি চায়, সকলর জন্য না হলও যাঁরা স্বচ্ছাবসর নিচ্ছন,
অন্তত তাঁদর পনশনর সুবিধা দিত। </p>

<p>এয়ারবাসর
জন্য এয়ার ইন্ডিয়ার ফর টন্ডার </p>

<p>এয়ার
ইন্ডিয়া পাঁচটি এয়ারবাস (এ ৩১০) লিজ নওয়ার জন্য আবার টন্ডার ডাকব। এর আগ এয়ারবাস
ইন্ডাস্ট্রি য বিমানগুলি লিজ দিত চয়ছিল, এয়ার ইন্ডিয়া যথাসময় সাড়া না দওয়ায় লিজ নিত
পারনি। উত্তর আমরিকার একটি এয়ারলাইন্স বিমানগুলি নিয় নয়। এমিরটস এয়ারলাইন্স এখন
ওগুলা ব্যবহার করছ। এয়ারইন্ডিয়া 'বায়িং ৭০৭' এবং 'কম্বিস' বিমানও যায় তাঁর
বিভিন্ন রুট যাত্রী পরিষবার জন্য। এয়ার ইন্ডিয়ার এয়ারবাস দরকার গালফ অঞ্চল। ইউরাপ ও
পূর্ব এশিয়ার ২৩টি রুট ড্রাই লিজ হিসাব। কবল বিমান চাই, পাইলট বা ক্রু নয়। </p>

<p>খলায়
ওয়বসাইটই অর্থ রাজগারর বৃহত্তম হাতিয়ার </p>

<p>রাজনীতি
নয়, চলচ্চিত্র নয়,  বিজ্ঞান নয়। খুব শিগগির ওয়বসাইট শীর্ষস্হান নব খলাধুলা। এর
আয়র ধারকাছ আর কানও বিষয় আসত পারব না। ই কমার্স, বিজ্ঞান ও স্পনসর শিল্প এর চয়ও
বিপুল আয় হব খলার ওয়বসাইট। 'স্ক্রিন ডাইজস্ট' পত্রিকা ও 'রাশল চার্চ'-এর
সমীক্ষায় জানা গল, অন লাইন খলার টিকট বিক্রি হব ৬০.৫ মিলিয়ন থক ২.৯ বিলিয়ন ডলারর।
</p>

<p>খলার
খবর, ফল ইত্যাদির জন্য ওয়বসাইট দখন কত সংখ্যক মানুষ? এর সর্বশষ নজির ইউরা কাপ
২০০০। প্রতিদিন ১৫০ মিলিয়নবার দখা হয়ছ 'ইউরা ২০০০' ওয়বসাইট। </p>

<p>সমীক্ষায়
বলা হয়ছ, খলা এখন আর নিছক খলা নয়। ওদর ধারণা, সিডনি অলিম্পিক্সর সাইটটি অন্তত
১.৪ বিলিয়ন বার দখা হব।</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>সপ্তর্ষি এলন, চলও
গলন, রইল শুধু স্মৃতি</p>

<p>লফটন্যান্ট
সপ্তর্ষিক নিয় বিমানটি সামবার এস পৗঁছল শিলিগুড়ির বাগডাগরা বিমানবন্দর। ভারতীয় সনাবাহিনীর
জওয়ানরা বয় নিয় এলন তুষার-ঠান্ডা সপ্তর্ষির কফিন। অষ্টম গার্খা রজিমন্টর চতুর্থ ব্যাটলিয়নর
এই লফটন্যান্ট কাশ্মীরর কুপওয়ারা সক্টরর গুরজ ভ্যালিত বরফস্তুপ নিখাঁজ ছিলন প্রায়
সাড় পাঁচ মাস। </p>

<p>শিলিগুড়িত
প্রিয় 'তাজা'ক তাঁর আত্মীয় পরিজনর কাছ ফিরিয় নিয় আসা হল। উপস্হিত হয়ছিলন
শিলিগুড়ির বহু সাধারণ মানুষও। মা অদিতি দবী এই ক'মাস বারংবার আশায় বুক বঁধছিলন,
'এই বুঝি সন্ধান পাওয়া গল, এই বুঝি খবর পাওয়া গল, এই বুঝি ফির এল নিখাঁজ
সপ্তর্ষি'। কিন্তু মৃতু্যক ঠকানা যায়নি। মা সব কিছু মন নিয়ই যন নিজক শক্ত কর রখছিলন।
ধর রখছিলন চাখর অশ্রু। কিন্তু মহানন্দা নদীর তীর কিরণচন্দ্র শ্মশানঘাট প্রজ্বলিত
চিতার সামন স নিয়ন্ত্রণ আর থাকনি। তাজার ঠাকুমার বিলাপ শাকর আগুন যন ছড়িয়
পড় আরও দ্রুত। </p>

<p>কফিন
শায়ান মৃতদহ দখ চিনত পারছিলন না মা। ফৗজি স্বামীর অনুরাধ সন্তানর মাথায় মুখ
শষবারর মত স্নহার্দ্র পরশ বুলিয় দিয় মাথার চুল রখ দওয়ার ইচ্ছ প্রকাশ করলন, যাত
মাত্র ২৪ বছরর সদ্যযুবক ছলর স্মৃতি আমৃতু্য তিনি বুক ধরত পারন। </p>

<p>এরপর
পূর্ণ সামরিক মর্যাদার 'গান স্যালুট' দিয় শষকৃত্য শুরু হয়। বিউগল বজ ওঠ
বিদায় জানানার সামরিক সুর। আত্মীয়-বন্ধু-শুভানুধ্যায়ীদর সম্মিলিত কন্ঠ তখন স্বতঃস্ফুর্ত
ধবনি 'সপ্তর্ষি অমর রহ'। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>অমল দত্তর নতুন
ফুটবল ক্লাব এগিয় চলছ</p>

<p>অমল
দত্ত য থম থাকন না, থাকত পারন না- প্রমাণ দিলন আবার। তারকাদর নিয় নয়, নতুনদর
চয়ন কর এগিয় চলাতই যন তাঁর আনন্দ। কলকাতার তিন প্রধান নয়, তাঁর নতুন ক্লাব
ভ্রাতৃসংঘ প্রথম ডিভিশন ফুটবল লিগর 'এ' গ্রুপ জিতই চলছ। সামবার ভ্রাতৃ হারাল
২-০ গাল সানালী শিবিরক। ইস্টবঙ্গল মাঠ সামবার তারা প্রতি অর্ধ একটি কর গাল দয়।
গাল দুটি করন সুরজিত দাস ও ক্রিস্টাফার ওকালনকা। </p>

<p>আর
একটি খলায় বহালা ইয়ুথ ৩-১ গাল হারায় কালীঘাট ক্লাবক। বহালার পক্ষ গালাম রসুন
২টি ও শান্তনু দাস ১টি গাল কর। এ ক কাল ১টি গাল দিয় কালীঘাটক সান্ত্বনা (১-৩)
দয়। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>


 কাশ্মীরর
     মুখ্যমন্ত্রী ফারুক আবদুল্লার পথ অনুসরণ কর এবার আসামর জন্য স্বায়ত্তশাসনর দাবি তুললন
     স রাজ্যর মুখ্যমন্ত্রী প্রফুল্লকুমার মহন্ত। সামবার সংবাদসংস্হাক দওয়া এক সাক্ষাত্কার
     মহন্ত জানান, বর্তমান আধা-যুক্তরাষ্ট্রীয় কাঠামার বদল স্বশাসনর নীতি চালু হলই দশর
     ক্ষুদ্র রাজ্যগুলির মানুষর স্বার্থরক্ষা সম্ভব। মহন্ত বশ জারর সঙ্গই বলন য, স্বায়ত্তশাসনর
     দাবি মানা না-হল নিশ্চিতভাবই এই রাজ্যগুলিত সামাজিক উত্তজনা বাড়ব।  


<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>বাকি ৭৩ দিন</p>

<p>            সিডনি
অলিম্পিক্স </p>

<p>১৯৮০ ত মস্কা অলিম্পিক্স ভারত হকিত শষ সানা জিতছিল।
আর তা হকিত এগিয় থাকা অনক দশ বয়কট করায়। তারপর চারটি অলিম্পিক্স অর্থাত্ ১৬টি বছর কট
গিয়ছ। ভারত কখনও সমিফাইনাল পর্যন্তও পৗঁছত পারনি অলিম্পিক্স। 
এবার
কী পারব? ১০০ কাটি ভারতীয়র একটিই জিজ্ঞাসা। সম্প্রতি বিদশ কয়কটি প্রতিযাগিতায় ভাল
ফল করায় আমাদর আশা হয়ছ ভারত এবার হয়তা ভাল কিছু করব। কিন্তু শষ চার-এ প্রবশ
করার সম্ভাবনা কম- একথা বলছন হকির একাধিক বিশষজ্ঞ। তাহল ভারতর পছন্দর আশা কিস?
একমাত্র ভরসা ছিলন টনিসর লিয়ন্ডার পজ। কিন্তু কব্জির আঘাতর জন্য তিনি এখন
চিকিত্সাধীন। খলার বাইর। সিডনিত অলিম্পিক্স শুরু ১৫ সপ্টম্বর। লিয়ন্ডার তার মধ্য সর
উঠবন কি না যথষ্ট সন্দহ। সুতরাং এবারও হয়তা পদকহীন থাকব ভারত।</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>টবল টনিসর
বিজয়ী জলার ছাত্রছাত্রীরা</p>

<p>মাধ্যমিক
পরীক্ষায় জলার ছাত্রছাত্রীদর মতা ছাত্রছাত্রীদর জন্য নির্দিষ্ট প্যাটারসন মমারিয়াল টবল টনিস
প্রতিযাগিতায়ও সরা হয়ছ মফঃস্বলর স্কুল। কলকাতার ক্ষুদিরাম অনুশীলন কন্দ্র সব বিভাগই
ওদর সাফল্য দখা গল। অথচ এর আগর বছরগুলিত সাউথ পয়ন্টরই ছিল প্রাধান্য। </p>

<p>ছাত্রদর
বিভাগ চ্যাম্পিয়ন হল কাতরং ভূপন্দ্র স্মৃতি বয়জ। তারা ৩-১-এ হারায় সাউথ পয়ন্টক।
ছাত্রী বিভাগ তারাসুন্দরী বিদ্যাভবন (হাওড়া) বিজয়ী হল। ছাত্রদর সিঙ্গলস সৗরভ প্রধান
বিজয়ী। স ২-০-ত হারায় চিরঞ্জীব চৗধুরীক। ছাত্রীদর সিঙ্গলস জিতল অর্পিতা ব্যানার্জি। স
২-০ হারায় তমিস্রা কুণ্ডুক। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>কলকাতায় জাতীয়
খা খা-য় প্রথম খলায় বাংলার পরাজয়</p>

<p>ভারত
জাতীয় খলারূপ কবাডির পরই স্হান খা খা-র। কবাডি তা এখন আন্তর্জাতিক স্তর। কবাডি
১৯৯০, ১৯৯৪ ও ১৯৯৮ এশিয়ান গমস ছিল আবশ্যিক। তিনবারই চ্যাম্পিয়ান ভারত । চষ্টা হচ্ছ খা
খা-কও আন্তর্জাতিক স্তর উন্নীত করার। ঢাকায় সম্প্রতি এশিয়ান খা খা হয়ছ। </p>

<p>কলকাতার
নতাজী ইন্ডার স্টডিয়াম এখন চলছ এর ১৩তম জাতীয় প্রতিযাগিতা, তব বড় আকার নয়।
সারাভারত থক এসছ ময়দর মাত্র ৮টি দল, পুরুষদরও ৮টি। </p>

<p>পুরুষ
ও ময় উভয় বিভাগ দুটি কর গ্রুপ থাকছ। প্রতি গ্রুপ খলছ ৪টি কর দল। </p>

<p>সামবার
প্রথম দিন পুরুষদর প্রথম খলায় পশ্চিমবঙ্গ হারল। কর্ণাটকর কাছ হারল তারা ৩৩-২৮ পয়ন্ট।
ব্যাঙ্ক অব স্পার্ট দল ২৪-১৮ পয়ন্ট হারায় দিল্লিক। ময়দর বিভাগ কর্ণাটক ১৮-৭ পয়ন্ট
হারায় মণিপুরক। </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>